<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Visible Light Communication</title>
    <link>/post/index.xml</link>
    <description>Recent content in Posts on Visible Light Communication</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Dehaeze Thomas</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Qu&#39;est ce que la communication par lumière visible ?</title>
      <link>/post/qu-est-ce-que-vlc/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/qu-est-ce-que-vlc/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;définition&#34;&gt;Définition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Selon Wikipedia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Visible light communication (VLC) is a data communications variant which uses visible light between 400 and 800 THz (780–375 nm). VLC is a subset of optical wireless communications technologies.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;utilisation de la lumière visible comme support de l&amp;rsquo;information. Autrement dis, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;ondes électromagnétiques à des fréquences entre 400 et 800THz pour transmettre de l&amp;rsquo;information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En général, les systèmes de communications utilisent les radio fréquences (300MHz - 10GHz) comme le Wifi, le bluetooth, la 3G/4G, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-definition/spectre_electromagn.png&#34; alt=&#34;Spectre électromagnétique&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait, il s&amp;rsquo;agit plus précisément d&amp;rsquo;une modulation en amplitude d&amp;rsquo;une lumière visible. Le mode de fonctionnement d&amp;rsquo;un tel système de transmission de donnée est expliqué &lt;a href=&#34;#principe&#34;&gt;un peu plus bas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;émetteur-et-récepteur&#34;&gt;Émetteur et Récepteur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Comme tout système de communication, il y a un émetteur et un récepteur (il y a un &lt;a href=&#34;../post/emetteurs-recepteurs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;article&lt;/a&gt; plus détaillée sur les émetteurs et récepteurs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-definition/emitter_receiver.png&#34; alt=&#34;émetteur et recepteur&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ici l&amp;rsquo;émetteur va généralement être une &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Diode_%C3%A9lectroluminescente&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Diode électroluminescente&lt;/a&gt; (LED) pour diverses raisons qui sont expliqués dans un l&amp;rsquo;article &lt;a href=&#34;../post/emetteurs-recepteurs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;émetteurs et récepteurs pour VLC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-definition/ampoule_led.png&#34; alt=&#34;Ampoule LED&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le récepteur va lui être une photodiode, bien qu&amp;rsquo;ils existent d&amp;rsquo;autres systèmes pour récupérer l&amp;rsquo;information lumineuse, par exemple pour les smartphone (voir &lt;a href=&#34;../post/vlc-et-smartphone/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;article&lt;/a&gt; VLC et Smartphone).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;origines&#34;&gt;Origines&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Première apparition : &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=NaoSp4NpkGg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;conférence TED&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;Harald Haas&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/NaoSp4NpkGg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;


&lt;h2 id=&#34;principe-de-fonctionnement&#34;&gt;Principe de fonctionnement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme expliqué précédemment, l&amp;rsquo;information va se transmettre par une modulation en amplitude d&amp;rsquo;un signal lumineux. Pour transmettre un 0, on va &amp;ldquo;éteindre&amp;rdquo; la LED, et pour transmettre un 1 on va &amp;ldquo;allumer&amp;rdquo; la LED. Ceci à très haute fréquence (de quelques kHz à GHz suivant les applications) afin d&amp;rsquo;avoir un débit important. A bien noter qu&amp;rsquo;à ces fréquences, les &amp;ldquo;clignotements&amp;rdquo; de la LED sont absolument invisible à l&amp;rsquo;œil nu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-definition/led_on_off.png&#34; alt=&#34;Led On Off&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, si l&amp;rsquo;on transmet les informations ce cette manière, la LED va s&amp;rsquo;allumer lorsqu&amp;rsquo;il y a transmission d&amp;rsquo;information et s éteindre lorsqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;informations à transmettre. Ainsi l&amp;rsquo;intensité moyenne de la LED va dépendre de l&amp;rsquo;information transmise, ceci est problématique, et on règle ce problème en utilisant le &lt;a href=&#34;#codage-manchester&#34;&gt;codage Manchester&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;codage-manchester&#34;&gt;Codage Manchester&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Afin d&amp;rsquo;avoir une intensité moyenne qui soit constante quelque soit les données transférées, on utilise généralement un &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Codage_Manchester&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;codage Manchester&lt;/a&gt;. L&amp;rsquo;idée est donc de &amp;ldquo;coder&amp;rdquo; un état haut en un état haut suivis d&amp;rsquo;un état bas, et de &amp;ldquo;coder&amp;rdquo; un état bas en un état bas suivis d&amp;rsquo;un état haut. Un exemple de codage Manchester est présenté ci dessous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-definition/Codage_Manchester.png&#34; alt=&#34;Codage Manchester&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comparaison-avec-d-autres-systèmes-de-communication&#34;&gt;Comparaison avec d&amp;rsquo;autres systèmes de communication&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avant de passer à la présentation des différentes avantages et inconvénients d&amp;rsquo;utiliser la lumière comme support de l&amp;rsquo;information, il convient tout d&amp;rsquo;abord de comparer rapidement les débits et distances de communication que l&amp;rsquo;ont peut obtenir avec la communication par lumière visible avec les autres modes de communication.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-definition/freq_debit.png&#34; alt=&#34;VLC : Fréquence et débit&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La communication par lumière visible est donc une communication relativement courte distance, en effet les radio fréquences utilisés par les autres systèmes de communication permettent des distances de communication bien plus importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le débit obtenue en communication par lumière visible est très variable. Il est possible d&amp;rsquo;obtenir des débits très importants (plus de 10Gbps en laboratoire) mais également des débits plus faibles. Cette grande plage de débit va permettre diverses applications (voir l&amp;rsquo;article sur les &lt;a href=&#34;../post/vlc-applications/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;applications du VLC&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;avantages&#34;&gt;Avantages&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;sécurité&#34;&gt;Sécurité&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le premier avantage et non des moindre et la sécurisation dans la transmission des données. En effet le flux de données n&amp;rsquo;est accessible que dans le &amp;ldquo;faisceaux direct&amp;rdquo; de lumière. Ainsi, le contrôle de la portée de l&amp;rsquo;information est très bon, contrairement aux systèmes de communication utilisant des radio fréquences.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;santé&#34;&gt;Santé&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les études sur la &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Risques_sanitaire_des_télécommunications&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nocivité des ondes électromagnétiques sur l&amp;rsquo;Homme&lt;/a&gt; sont nombreuses (voir le &lt;a href=&#34;http://www.who.int/topics/electromagnetic_fields/fr/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site de l&amp;rsquo;OMS&lt;/a&gt;), et aucune conclusion claire sur l&amp;rsquo;effet de ces ondes à long terme ne peut être fait. En tout cas, il y a de plus en plus une méfiance vis à vis de ces ondes, et l&amp;rsquo;utilisation de la lumière visible est une solution à cette méfiance.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bande-de-fréquence-utilisée&#34;&gt;Bande de fréquence utilisée&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord la bande de fréquence utilisée est très grande, plus de 300THz (10000 fois supérieure à la bande RF) ce qui permet la transmission de nombreuses informations simultanément sur plusieurs bandes de fréquence.
De plus il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;interférences avec les radio fréquences, donc un tel système est immunisé au brouillage électromagnétique ambiant donc le niveau moyen augmente chaque année et qui devrait augmenter d&amp;rsquo;autant plus avec l&amp;rsquo;arrivée de l&amp;rsquo;Internet des objets (voir article sur &lt;a href=&#34;http://spectrum.ieee.org/telecom/wireless/electronic-noise-is-drowning-out-the-internet-of-things&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IEEE&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La non génération de radio fréquences est également un atout de taille pour l&amp;rsquo;utilisation dans des lieux où les contraintes sont fortes comme les Hôpitaux et ou les avions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement, cette bande de fréquence n&amp;rsquo;est pour l&amp;rsquo;instant pas régulée, son utilisation est donc gratuite.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;coût&#34;&gt;Coût&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le coût de l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;une telle technologie est relativement faible. En effet il ne suffit que d&amp;rsquo;une LED et d&amp;rsquo;un circuit de contrôle pour communiquer. Par exemple, pour les objets communicants où la contrainte de coût est forte, il peut être intéressant d&amp;rsquo;utiliser une LED plutôt qu&amp;rsquo;un module bluetooth qui est bien plus cher.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inconvénients&#34;&gt;Inconvénients&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette technologie présente cependant quelques inconvénients. Tout d&amp;rsquo;abord, la portée est faible, en effet n&amp;rsquo;importe quel obstacle suffi pour bloquer le signal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le signal va interférer avec la lumière extérieure, cet inconvénient peut être facilement résout en utilisant un filtre optique (passe bande réglé sur la longueur d&amp;rsquo;onde de la lumière utilisée) et un peu de traitement du signal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement, l&amp;rsquo;inconvénient le plus fort qui limite aujourd&amp;rsquo;hui l&amp;rsquo;utilisation massive de ce mode de communication est la difficulté à faire du bidirectionnel. En effet, pour un objet connecté, il va être relativement simple de recevoir de l&amp;rsquo;information d&amp;rsquo;une infrastructure grâce à une photodiode, par contre il va être plus compliqué de transmettre de l&amp;rsquo;information à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;une LED pour des raisons pratiques.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les émetteurs et récepteurs pour VLC</title>
      <link>/post/emetteurs-recepteurs/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 15:58:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>/post/emetteurs-recepteurs/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Intéressons nous de plus prêt aux émetteurs et récepteurs utilisés dans la communication par lumière visible.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;les-émetteurs&#34;&gt;Les émetteurs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Il y a principalement deux types d&amp;rsquo;émetteurs &amp;ldquo;actifs&amp;rdquo; : la &lt;a href=&#34;#la-led&#34;&gt;LED&lt;/a&gt; et le &lt;a href=&#34;#le-laser&#34;&gt;LASER&lt;/a&gt;. Il existe des composants plus exotiques dont je ne parlerais pas ici, mais aussi des &lt;a href=&#34;#les-émetteurs-passifs&#34;&gt;émetteurs &amp;ldquo;passifs&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-led&#34;&gt;La LED&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Probablement le composant le plus utilisé lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de faire de la communication par lumière visible. Ce composant présente de nombreux avantages:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;comme le montre la courbe ci dessous, le ratio coût/luminosité est vraiment bon et se rapproche des lampes à incandescence bon marcher. Mais surtout, les LED sont peu consommatrices d&amp;rsquo;énergie. Cela est très intéressant pour toutes les applications IoT pour la contrainte de coût et de consommation est forte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de plus les LEDs ont des fréquences de coupure assez élevés ce qui permet d&amp;rsquo;avoir de bonnes vitesses de commutations afin d&amp;rsquo;obtenir de bon débits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;finalement, du fait même que la LED soit de plus en plus utilisée (phares de voitures, éclairage public, éclairage des bâtiments, &amp;hellip;) permet une multiplication des applications en utilisant les LEDs déjà présentes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-led/LED_brigthness.png&#34; alt=&#34;led brightness&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les LEDS classiques à bas coûts ont tout de même des fréquences de coupure de l&amp;rsquo;ordre de 10MHz à 50MHz, ce qui permet d&amp;rsquo;obtenir des débits correctes pour de nombreuses applications. De nombreuses recherches se font pour obtenir des LEDS pouvant fonctionner à beaucoup plus haute fréquence. La technologie de LED haute fréquence la plus utilisée actuellement est à base d&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Ars%C3%A9niure_de_gallium&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arséniure de Gallium&lt;/a&gt; (GaAs, semi conducteur III-V) qui permet d&amp;rsquo;obtenir une fréquence de coupure supérieure à 100GHz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-laser&#34;&gt;Le LASER&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le LASER, bien que plus coûteux que la LED, a l&amp;rsquo;avantage de permettre des communications à plus grande distance du fait de la faible dispersion de son émission lumineuse. L&amp;rsquo;utilisation du LASER est donc plus adapté aux communications à plus longue distances, principalement entre infrastructures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par exemple, ci dessous un Laser permettant un débit de 1Gbits/s à une distance de 2 km entre bâtiments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-led/FSO_laser.jpg&#34; alt=&#34;Laser Link&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les LASER sont également utilisés pour des communications très haut débits entres satellites (voir &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/European_Data_Relay_Satellite&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;European Data Relay Satellite&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-émetteurs-passifs&#34;&gt;Les émetteurs passifs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il existe également des techniques dites &amp;ldquo;passives&amp;rdquo;. En fait, c&amp;rsquo;est la modulation de la lumière qui va être passive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un exemple d&amp;rsquo;application est présenté dans l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://www.st.ewi.tudelft.nl/~marco/files/passive_CoNEXT16.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;article&lt;/a&gt; &amp;ldquo;&lt;em&gt;Passive Communication with Ambient Light&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Un camion va être équipé d&amp;rsquo;une surface contenant plusieurs matériaux réfléchissant. La photodiode va récupérer le signal réfléchi par le camion qui va donc être modulé. Grâce à cette technique, il est possible de transmettre une information sur le camion par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-led/passive_emitter.png&#34; alt=&#34;émetteur passif&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;les-récepteurs&#34;&gt;Les récepteurs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Il existe de nombreux récepteurs: les photo diodes, les photo transistors, les photo multiplicateurs, les photo résistances, &amp;hellip; Chaque récepteur a des avantages et des inconvénients, je vous invite à consulter l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://www.johnloomis.org/ece445/topics/egginc/tp4.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;article&lt;/a&gt; &amp;ldquo;&lt;em&gt;Choosing the Detector for your Unique Light Sensing Application&lt;/em&gt;&amp;rdquo; pour en savoir plus sur le sujet.
Dans le cas de la réception du signal par un smartphone, j&amp;rsquo;ai écrit un &lt;a href=&#34;../post/vlc-et-smartphone/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;article&lt;/a&gt; dédié sur le sujet.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quelles applications pour VLC ?</title>
      <link>/post/vlc-applications/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 15:58:57 +0100</pubDate>
      
      <guid>/post/vlc-applications/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;vlc-pour-l-internet-des-objets&#34;&gt;VLC pour l&amp;rsquo;Internet des objets&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bas débit : ~100bit/s à ~10kbit/s &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décongestionner les réseaux et désaturer le spectre des radio fréquences&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optimiser la consommation énergétique, l’autonomie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réduire les coûts de production&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-smart-cities&#34;&gt;Les smart cities&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/cars.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/traffic.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vlc-dans-le-transport&#34;&gt;VLC dans le transport&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En 2013, la SNCF a commencé à travailler avec oledcom pour utiliser les technologies de la communication par lumière visible dans les TGV et les gares (voir présentation du projet &lt;a href=&#34;http://actions-incitatives.ifsttar.fr/fileadmin/uploads/recherches/geri/ntic/NTIC-28mars13/9-B-GHANNOUM_partieSNCF.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ici&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une idée est par exemple de transmettre des informations (perturbations de lignes, horaires d&amp;rsquo;arrivée, &amp;hellip;) aux voyageurs des TGV par l&amp;rsquo;intermédiaire des liseuses à LED présent au dessus de chaque voyageur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/sncf_lifi.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-li-fi&#34;&gt;Le Li-Fi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le Li-fi est souvent confondu directement avec VLC, mais ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une sous partie du VLC. En particulier, le Li-fi et la partie haut débit du VLC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/lifi.png&#34; alt=&#34;Li-Fi&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette technologie vise à remplacer le wifi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.numerama.com/tech/143911-quest-ce-que-le-li-fi-ce-reseau-qui-veut-illuminer-le-monde.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Le Li-Fi peut-il révolutionner les réseaux sans-fil à la maison ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour fonctionner en Li-Fi une LED aura tout de même besoin d’une puce adaptée et d’être reliée à un réseau. Les lumières étant connectées au réseau électrique, la solution du CPL est très souvent utilisée. Un smartphone ou un ordinateur devra contenir un récepteur pour recevoir et décoder le signal lumineux. Celui-ci peut prendre la forme d’une clé USB équipée d’une photodiode, d’un écran photovoltaïque, ou encore utiliser la caméra du téléphone.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En 2014, l&amp;rsquo;équipe de recherche du projet &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://up-vlc.photonics.ac.uk/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ultra-parallel visible light communications (UP-VLC)&lt;/a&gt;&amp;rdquo; a obtenue des débits de plus de 10Gbps en utilisant de l&amp;rsquo;optoélectronique à base de GaN (Nitrure de Galium).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2015, un &lt;a href=&#34;http://ieeexplore.ieee.org/document/6967750/?arnumber=6967750&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;article&lt;/a&gt; a été publié présentant un système de communication optique avec un débit de plus de 100Gbps.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-jeu-et-le-divertissement&#34;&gt;Le jeu et le divertissement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.disneyresearch.com/project/visible-light-communication/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site du projet de DisneyResearch&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/disney_1.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/disney_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;localisation-indoor&#34;&gt;Localisation Indoor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/localisation_indoor_simple.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/localisation_indoor_tri.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/market_emitter.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/market_receiver.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/market.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;online-to-offline-marketing&#34;&gt;Online to Offline Marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/museum.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;affichages-d-informations-contextuelles&#34;&gt;Affichages d&amp;rsquo;informations contextuelles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-applications/museum_2.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Récupérer un signal lumineux sur un smartphone</title>
      <link>/post/vlc-et-smartphone/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/vlc-et-smartphone/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Le but est ici de voir quels sont les possibilités de récupérer un signal provenant d&amp;rsquo;une modulation lumineuse sur un smartphone.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;capteurs-à-notre-disposition&#34;&gt;Capteurs à notre disposition&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Premièrement, regardons quels sont les capteurs à notre disposition.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;capteur-de-luminosité&#34;&gt;Capteur de luminosité&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le premier capteur permettant de récupérer un signal lumineux est le capteur de luminosité présent sur la quasi totalité des smartphone récents. Ce capteur permet généralement de régler la luminosité de l&amp;rsquo;écran en fonction de la luminosité extérieure. Ce capteur est est en fait une simple photodiode (ou phototransistor).
Cependant, la fréquence de coupure en haute fréquence de ce capteur est très basse, en effet les photodiodes utilisées ne sont pas adaptés pour travailler à haute fréquence&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-smartphone/iphone6_capteur_luminosite.png&#34; alt=&#34;Capteur de luminosité&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;caméra&#34;&gt;Caméra&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;autre capteur présent sur les smartphone permettant de récupérer une information lumineuse est la caméra. Cette caméra est généralement un &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Capteur_photographique#Capteur_CMOS&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;capteur photographique CMOS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-smartphone/capteur_cmos.jpg&#34; alt=&#34;Capteur CMOS&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, les capteurs CMOS intégrés aux smartphones actuels l&amp;rsquo;acquisition que de 30 voir 60 images par secondes, ce qui est beaucoup trop faible pour obtenir un débit suffisant. Cependant, il existe une technique qui va permettre d&amp;rsquo;obtenir un débit relativement élevé: le &lt;a href=&#34;#le-rolling-shutter-effect&#34;&gt;Rolling Shutter Effect&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adaptateur-sur-prise-jack&#34;&gt;Adaptateur sur prise Jack&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Une autre possibilité est d&amp;rsquo;utiliser un adaptateur qui vient se brancher sur la prise jack du téléphone. L&amp;rsquo;adaptateur est composé d&amp;rsquo;un circuit électronique de commande ainsi que d&amp;rsquo;une photodiode et d&amp;rsquo;une LED adaptées pour un fonctionnement haute fréquence (par exemple à base de GaAs). Cette solution à l&amp;rsquo;avantage de pouvoir également émettre de l&amp;rsquo;information grâce à une photodiode. Cependant, le débit va être limité par la fréquence d&amp;rsquo;échantillonnage de la carte son du smartphone. En effet, l&amp;rsquo;information lumineuse va être transformée en information électrique par la photodiode avant d&amp;rsquo;être transmisse au téléphone par l&amp;rsquo;intermédiaire de la carte son.
Cette solution est tout de même commercialisée, et est utilisé par Disney sur son &lt;a href=&#34;https://www.disneyresearch.com/project/visible-light-communication/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;projet de recherche sur la communication par lumière visible&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-smartphone/adaptateur_telephone.png&#34; alt=&#34;Adaptateur sur prise jack&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;../img/vlc-smartphone/lifi_prise_jack.jpg&#34; alt=&#34;Adaptateur sur prise jack&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;capteur-dédié&#34;&gt;Capteur dédié&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La dernière solution et certainement la plus efficace et l&amp;rsquo;implémentation d&amp;rsquo;un capteur dédié à la communication par lumière visible dans les smartphones. De tels capteurs seront probablement présent dans la plupart des smartphones haut de gamme d&amp;rsquo;ici 5 ans. Par exemple, le premier smartphone présentant un capteur dédié LiFi a été présenté au &lt;a href=&#34;http://www.frandroid.com/actualites-generales/186531_un-smartphone-solaire-compatible-lifi-linconnu-du-ces-2014&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CES 2014&lt;/a&gt; par la société &lt;a href=&#34;http://www.oledcomm.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;oledcomm&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;utilisation-de-la-caméra&#34;&gt;Utilisation de la caméra&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;fonction-d-un-capteur-cmos&#34;&gt;Fonction d&amp;rsquo;un capteur CMOS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à ce que l&amp;rsquo;on pourrait penser, pour un capteur CMOS, l&amp;rsquo;acquisition pour une image ne va pas se faire simultanément pour tous les pixels, mais ligne de pixel par ligne de pixels. Sur l&amp;rsquo;image ci dessous, les pixels de gauche acquièrent le signal avant les pixels de droite, ainsi, si la vitesse d&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;une ligne de pixels est suffisamment grande, il devrait être possible d&amp;rsquo;observer le signal lumineux de manière spatiale sur l&amp;rsquo;image obtenue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-smartphone/cmos_ligne_par_ligne.png&#34; alt=&#34;CMOS Aquisition ligne par ligne&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;le-rolling-shutter-effect&#34;&gt;Le Rolling Shutter Effect&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;effet de ce fonctionnement des capteurs CMOS est visible lorsque l&amp;rsquo;on prend des objets qui tournent à très grande vitesse. Ci dessous, une image est prise d&amp;rsquo;un ventilateur tournant à très grande vitesse et on peut observer une déformation de l&amp;rsquo;image à droite. Cette déformation est due au fait que le ventilateur a eu le temps de tourner pendant l&amp;rsquo;instant d&amp;rsquo;acquisition des pixels du haut et des pixels du bas. On appelle cet effet le Rolling Shutter Effect.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-smartphone/rolling_shutter_effect.png&#34; alt=&#34;Rolling Shutter Effect&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;application-android&#34;&gt;Application Android&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En pratique, il est possible d&amp;rsquo;utiliser cet effet pour acquérir un signal lumineux. Sur Android, depuis la version Lolipop, il y a une nouvelle API Caméra 2 qui permet de régler finement tous les paramètres de la caméra notamment l’exposure time, cela permet de se mettre dans les conditions de l&amp;rsquo;obtention de ce rolling shutter effect.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un &amp;ldquo;proof of concept&amp;rdquo; a été développé par &lt;a href=&#34;http://alexisduque.me/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Alexis Duque&lt;/a&gt;, il y a une petite carte électronique comportant un capteur de température, un micro contrôleur et une LED. L&amp;rsquo;idée et de récupérer la température ambiante et de la transmettre en utilisant la LED. Puis en utilisant le capteur CMOS d&amp;rsquo;un téléphone Android, et en utilisant une application dédiée, il est possible de récupérer le signal et de l&amp;rsquo;afficher à l&amp;rsquo;écran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../img/vlc-smartphone/application_android.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Bande Passante d&amp;rsquo;une photodiode : &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Photodiode_pin#Limitations_en_fr.C3.A9quence&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;wikipedia&lt;/a&gt;
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
